---
layout: post

title: Linear Algebra, 역행렬(Inverse matrix)

tags: [Linear Algebra, CSE, Data Science, AI, 한국어]

feature-img: "assets/img/0.post/linear/strang.jpg"

thumbnail: "assets/img/0.post/linear/strang.jpg"

categories: CSE, AI
---

## 역행렬(Inverse matrix)

#### 1. 역행렬(Inverse matrix)

① 역행렬의 정의<br>

정사각행렬 A에 대해 AB = BA = I를 만족하는 행렬 B가 존재하면, A를 **가역행렬(invertible matrix)** 또는 **정칙행렬(nonsingular matrix)** 이라 한다. 이때 B는 A의 역행렬이며, 다음과 같이 표기한다. <br>

$$
B=A^{-1}
$$

n×n 행렬 A가 가역행렬이면, A^-1은 다음과 같다

$$
A^{-1} = \frac{1}{\det(A)} \, \operatorname{adj}(A)
$$

여기서 **adj(A)** 는 A의 **수반행렬(adjugate matrix)** 이며, <br>

n×n 행렬 A의 각 원소의 여인수를 구한 후 같은 위치에 위치시킨 다음 전치시킨 행렬이다.

<br>

2x2 이고 가역행렬인 A의 역행렬은 다음과 같다.

$$
A^{-1} = \frac{1}{\det(A)}
\begin{bmatrix}
d & -b \\
-c & a
\end{bmatrix}
$$

<br>

**Properties of Inverse matrix** <br>

A, B, C는 n×n **가역행렬**이고 k는 0이 아닌 **스칼라**일 때 다음과 같은 성질이 성립한다.

$$
(AB)^{-1} = B^{-1} A^{-1}
$$

$$
(A^n)^{-1} = (A^{-1})^n
$$

$$
|A|^{-1} = \frac{1}{|A|}
$$

$$
\mathrm{tr}(A \, \mathrm{adj} \, A) = \mathrm{tr}(|A| I) = n|A|
$$

$$
|\mathrm{adj}(\mathrm{adj} \, A)| = |A|^{(n-1)^2}
$$

<br>

마지막 성질에서 adj가 붙을수록 (n-1)의 차수가 늘어나는 것을 참고하자.

<br>

② 기본행렬 (Elementary Matrix) <br>

**기본행렬**은 단위행렬에 기본 행 연산을 한 번 적용하여 얻은 행렬이다.

<br>

**Properties of Elementary matrix** <br>

> 임의의 행렬 왼쪽에 기본행렬을 곱하면 기본 행 연산이 수행된다 <br>
> 
> 기본행렬은 **가역행렬**이며, 그 역행렬 또한 기본행렬이다.

<br>

③ 행동치 (Row Equivalent) <br>

**행동치** 는 유한 번의 기본 행 연산을 실행하여 얻을 수 있는 행렬들을 말한다. <br>

> 정방행렬 A가 **가역행렬**이면, 정방행렬 A와 단위행렬은 행동치 행렬이다

#### 2. Cramer의 법칙

AX=B 형태의 연립 1차 방정식에서, 행렬 A가 det(A)=0인 n×n 행렬일 때 해는 다음과 같이 구할 수 있다.

$$
x_1 = \frac{\det(A_1)}{\det(A)}, \quad
x_2 = \frac{\det(A_2)}{\det(A)}, \quad
\cdots, \quad
x_n = \frac{\det(A_n)}{\det(A)}
$$

Aj​는 A의 j번째 열을 B 벡터로 대체한 행렬이다. 만약 정방행렬이 아닌 경우, 기본 행 연산을 사용하여 xi​의 해를 구할 수 있다.

#### 3. LU 분해(LU Decomposition)

LU 분해는 행렬을

**하삼각행렬(lower triangular matrix)** L과 **상삼각행렬(upper triangular matrix)** U의 곱 A=LU로 나타내는 수치해석학 기술이다. <br>

구하는 과정이 매우 복잡하나, 이 방법은 컴퓨터가 연립 1차 방정식 문제를 풀거나, 역행렬과 행렬식을 구할 때 사용된다.

<br>

행교환 없이 아래로 기본행연산을 유한번 하여 행렬 A가 **상삼각행렬**이 된다고 하면 다음과 같다.

$$
E_n E_{n-1} \cdots E_1 A = U
$$

그러고 다음과 같은 결과로 이어진다.

$$
A = (E_n E_{n-1} \cdots E_1)^{-1} U = L U
$$

$$
L = (E_n E_{n-1} \cdots E_1)^{-1}
$$